民主這個故事還未完結，約定你延續 - 楊岳橋

【明報│法政隨筆】

2018年3月11日，把保皇黨摑到口腫面腫。
───────
未完待續

香港的第一部《議事規則》，訂立於1844年12月18日，換言之，明天就是議事規則的173週年紀念。然而，立法會在上星期五通過了保皇黨對議事規則的修訂。173年來的議事傳統被破壞，不禁令人沮喪。
保皇黨說他們的修訂是為了反拉布，這是彌天大謊。有的修訂跟反拉布根本沒有關係，譬如將提交呈請書的門檻從20名議員起立提高至35名，和將立法會選舉主席的程序改得面目全非。保皇黨的真正目的，是將議會像皮圖章化，對政府俯首貼耳，唯命是從──政府說要通過的，例如一地兩檢、國歌法、23條，就統統通過；政府說不能通過的，例如民主派的議事規則修訂和呈請書，就通通否決。
可悲的是，有些保皇黨議員，明知道修訂有違自身和選民的利益，終歸還是投了贊成票。上星期三，在譚文豪提交徹查領展的呈請書時，有24名議員站立支持，其中包括葉劉淑儀。這顯示家家有求，保皇黨也有支持提交呈請書的一天。呈請書的門檻提升至35人後，成立專責委員會的難度將大大提高。以民主派現在只有24席計，呈請書很可能成為絕唱。
話雖如此，我們不能就此氣餒。在來年的311補選，我們要取回香港島、九龍西和新界東的三席，重奪地區直選組別的否決權。在更遠的未來，在2020年，我們更要加把勁，在立法會選舉中重創保皇黨。香港民主這個故事還未完結，約定你來延續！